No. 2184

新編教藏總錄流衍序

夫明月之珠。焰光之璧。納櫃而弗庸。則有那益乎哉。宓惟。義天姓王氏。高麗國。文宗仁孝王第四之子也。出家封祐世僧統。元祐初。入中華而上表。請傳賢首教。迺勅而見許。肇往四明。事智師慈辨。而受天台教觀。趨至靈芝。拜大智元照。而學律藏。從晉水淨源。而聞賢首宗乘。亦遭圓照宗本禪師。而問宗義大旨。曲如僧傳等。厥雷聲震于支那。動三韓矣。五千四十八卷。歠一口而不足。亦復搜索章疏教迹。歷二十年。而隨所獲編次。以作三卷。目新編諸宗教藏總錄也。斯錄漸于本朝。垂于六百載。虛藏叢林。而使為蟲蠹之宅。頃日井上氏直屈起鏤梓。以欲流衍天下。余於茲甜其志。而俱出腕頭之力。的策此之懈。云詎不急務諸。

時元祿歲次癸酉蒲月既望毘盧正宗西湖比丘白玄天龍書于三學山草堂

新編諸宗教藏總錄序

漢明夢感之後。葉書繼至。翻譯流通者。無代無之。而及貞觀。經論大備。繇是。西聖之教。霈然莫禦也。自聶道真道安。至于明佺宣律師。各著目錄。謂之晉錄魏錄等。然於同本異出舊目新名。多惑異途。真偽相亂。或一經為兩本。或支品為別翻。四十餘家。紛然久矣開元中。始有大法師。厥號智昇。刊落訛謬刪簡重複。總成一書。曰開元釋教錄。凡二十卷。最為精要。議者以為。經法之譜。無出昇之右矣。住持遺教莫大焉。予甞竊謂。經論雖備。而章疏或廢。則流衍無由矣。輒効昇公護法之志。搜訪教迹以為己任。孜孜不捨。僅二十載于茲矣。今以所得新舊製撰諸宗義章。不敢私祕。敘而出之。後有所獲。亦欲隨而錄之。脫或將來編次函帙。與三藏正文。垂之無窮。則吾願畢矣。

時後高麗十三葉。在宥之八年歲次庚午八月初八日。海東傳華嚴大教沙門義天敘。

新編諸宗教藏總錄卷第一

高麗沙門義天錄(此是草本俟後重廣如有漏略觀者恕之)

海東有本見行錄上

大華嚴經

疏十卷
又略疏四卷　已上　慧光(世稱光緣)述
疏八卷(或四卷)(慧遠述辯相續修)
疏二十二卷　智正述
搜玄記五卷　智儼述
探玄記二十卷
略疏十二卷　已上　法藏述
刊定記二十卷　慧苑述
刊定記纂釋二十一卷(或十三卷)(法詵創造正覺再修)
疏二十卷(本十九卷今開第二)　宗一述
疏三十一卷　法銑述
疏三十卷　神秀述
疏二十卷(或開為四十卷)
科七卷　已上　澄觀述
科二十卷大科一卷　善來排定
隨疏演義鈔四十卷(或開為六十卷徑山寫本八十卷)　澄觀述
演義集玄記六卷
演義逐難科一卷　已上　道弼述
玄談鈔逐難科一卷　思孝述
貞元疏十卷　澄觀述
科三卷大科一卷　智昭述
綸貫十五卷　宗密述
疏十卷(本是八卷今開第五卷并宗要均作十卷也)　元曉述
古迹記十卷(或五卷)　太賢述
略注經一百卷(賢昱略清涼大疏注於經下)
大疏注經一百二十卷(淨源移清涼大疏注於經下)
科二十卷　淨源刊定
論一百卷　靈辨述
論四十卷　李通玄述
合論一百二十卷(志寧將通玄論注於經下)
合論音義十二卷　恒遂集
大不思議論一百卷(前分四十卷流通訖餘未見)　德素述
法界觀一卷(旋澓頌附)　法順(俗姓杜氏世稱杜順)述
法界玄鏡一卷　澄觀述
玄鏡議記二卷科一卷　德素述
注法界觀門一卷　宗密注
鈔四卷科一卷　守真述
集要鈔三卷　從朗述
集解五卷　有朋述
鈔四卷科一卷　洪鑑述
助脩記二卷科一卷　淨源述
符真鈔四卷　元智述
摭要鈔四卷　遵式述
釋旋澓頌一卷　椎勁述
略法界觀手記一卷
三觀宗記一卷　已上　有誠述
新注法界觀一卷　呂氏注
疏通教觀十門論一卷
法界十大觀論一卷
釋起入法界觀四法明門一卷
一相觀門三根判位章一卷
普觀諸法相即在入不思議門論一卷
心佛道交論一卷　已上　曇雅述
十門實相觀一卷　杜順述
還源觀一卷　法藏述
疏鈔補解一卷科一卷　淨源述
義綱一卷　可歸述
三昧觀一卷
普賢觀一卷
色空觀一卷
華藏世界海觀一卷　已上　法藏述
華藏世界海主伴圖敘一卷　回濟述
華藏世界海圖一卷　處恒述
法界義海二卷(或一卷)　法藏述
科一卷　淨源述
十門看法觀一卷　義想述
刊定別章二卷　慧苑述
妙理圓成觀三卷　神秀述
三聖圓融觀一卷
五蘊觀一卷
十二因緣觀一卷
了義一卷(食肉有罪無罪附)
心要一卷　已上　澄觀述
注一卷　通義述
自防遺忘集十卷
開脈一卷　已上　文超述
法界圖一卷　義想述
指歸兩卷　佛陀三藏述
廣釋義章一卷　光緣述
章門雜孔目四卷
要義問答二卷(世云五十要問答是)
十玄章一卷(又有一本題云十玄無礙義者疑後人所述)
六相章一卷(三性章附)　已上　智儼述
教義分齊三卷　法藏述
科一卷　淨源述
綱目章一卷
指歸一卷
策林一卷
華嚴雜章門一卷(三寶章流轉章法界緣起章圓音章法身章十世章玄義章)
三寶別行記一卷
金師子章一卷　已上　法藏述
明鑑鈔二卷　祐田述
注一卷　承遷述
注一卷　昭昱述
雲間類解一卷科一卷　淨源述
一道章一卷
大乘觀行一卷　已上　元曉述
九會章一卷　慧苑述
略策一卷　澄觀述
修行次第決疑論四卷
會釋兩卷
略釋一卷
十門玄義一卷
十二緣生解述顯智成悲論一卷
眼目論一卷　已上　李通玄述
十門玄義一卷　亡名
明難品疏一卷
記一卷　已上　曇遷述
入法界品鈔一卷　智儼述
入法界品鈔記一卷　義想述
綱要三卷　澄觀述
錦冠鈔四卷(或二卷)　傳奧述
經序別行崇福記一卷　紹詵述
三品別行疏二卷(問明淨行賢首是也)
三品隨疏演義鈔五卷科一卷
行願品別行疏一卷　已上　澄觀述
隨疏義記六卷科一卷
又隨疏記義三卷科一卷
又記義二卷科一卷　已上　宗密述
行願品別行疏二卷(仲希移本疏注於經下)
釋義鈔四卷科一卷(宗密述仲希治定)
鈔六卷　從朗述
發菩提心戒本一卷　澄觀述
淨行品別行疏一卷
鈔一卷科一卷　已上　從朗述
隨好光明品解一卷　王氏述
修慈分疏二卷
略鈔一卷科一卷　已上　思孝述
要義問答二卷(僧傳云錐穴問答是)　智通述
一乘問答二卷(僧傳云道身章是)　道身述

按大宋僧史義湘傳。云。或執筆書紳。懷鉛札葉。抄如結集。錄似載言。如是義門。隨弟子為目。如云道身章是也。或以處為名。如云錐穴問答等云云。但以當時集者。未善文體。遂致章句鄙野。雜以方言或是大教濫觴。務在隨機耳。將來君子。宜加潤色。

釋名章一卷　義融述
開定決疑三十卷
要決十二卷(或六卷)
真流還源樂圖一卷　已上　緣起述
海印三昧論一卷　明晶述
要決六卷(或三卷)　梵如述
佛名二卷
梵語一卷
音義一卷
傳記五卷　已上　法藏述
纂靈記五卷　慧苑述
感應傳一卷　胡幽貞刊纂
十地門答一卷　亡名
四十二字章法門一卷　處恒述
身土說一卷
賢首宗百門決疑解一卷
辨三義折賓問一卷
答頂山十二問一卷　已上　善聰述
注十玄門一卷
身土壽量指要一卷　已上　仲希述
答頂山十二問一卷　道璘述
發菩提心戒本二卷　御製
隨品讚十卷　御製
隨品讚科一卷　志實述
入法界品讚一卷　楊氏述
禮文一卷　亡名
禮文一卷　法燈述
十會讚一卷　道英述
九會禮一卷　有誠述
禮讚文一卷　永安述
禮讚文一卷　處恒述
禮讚文一卷　鑒仁述
圓教修證儀一卷　處恒述
入法界品禮讚一卷　善聰述
普賢行願懺儀一卷
賢首國師禮讚文一卷　已上　淨源述
清涼國師禮讚文一卷　曇慧述
浮石尊者禮讚文一卷　亡名
杜順尊者碑一卷　許康佐述
儼尊者行狀一卷　回濟述
賢首碑一卷　閻朝隱述
賢首傳一卷
浮石尊者傳一卷　已上　崔致遠述
清涼行狀一卷　清沔述
清涼碑文一卷(與行狀亦有不同待勘)　裴休述
寄海東華嚴大德書一卷　賢首
修門人書一卷　圭峯上清涼

大涅槃經

義記二十卷　慧遠述
科四卷　亡名
圓旨鈔十四卷科五卷　辯空述
後分疏一卷　良愿述
隨疏心鏡三十卷　繼延述
後分節要一卷　思孝述
鈔四卷(或二卷)(但云潤述不見上字)
疏十四卷　吉藏述
疏十八卷(灌頂述湛然再治)
科二十卷
三德指歸二十卷　已上　智圓述
疏十四卷(或七卷)　憬興述
疏二卷(或一卷)　法寶述
古迹記八卷(或四卷)　太賢述
義集七卷　極太述
遊意二卷(或一卷)　吉藏述
玄義二卷　灌頂述
科二卷
發源機要二卷　已上　智圓述
金剛錍一卷　湛然述
科一卷
顯性錄四卷　已上　智圓述
宗要二卷(或一卷)　元曉述
綱目二卷(或一卷)　義寂述
鈔二卷　玄範述
料簡一卷　玄一述
大意一卷　亡名
義章一卷　亡名
禮讚文一卷　仁岳述
大隋故慧遠法師行錄一卷　猛法師述

毘盧神變經

義釋十四卷　一行述
科五卷大科一卷
演密十卷　已上　覺苑述
胎藏教三卷　文一詳定

法華經

注七卷(本文題下不見人名目錄云僧叡述待勘)
文句十卷　智者說
文句科四卷
文句記十卷　已上　湛然述
判七卷(或十卷)　亡名
疏十二卷　吉藏述
贊述十卷　慧淨述
玄贊十卷　窺基述
會古通今鈔十卷
科四卷大科一卷　已上　詮明述
義決一卷　慧沼述
摭要四卷　契明述
綱要略釋一卷　智因述
疏七卷　玄範述
疏八卷　玄一述
疏十六卷(或八卷)　憬興述
古迹記四卷　大寶述
疏三卷　道倫述
玄論十卷　吉藏述
玄義十卷　智者說
科六卷
釋籤十卷
本迹十妙不二門一卷　已上　湛然述
十不二門指要鈔二卷科一卷　智禮述
十不二門文心解一卷科一卷　仁岳述
十不二門總別指歸一卷　梵臻述
注法華本迹不二門一卷　宗昱述
十不二門顯妙一卷　處謙述
讀十不二門新注一卷　慈梵述
論三千書一卷　仁岳述
答三千書一卷　尚賢述
議方便品題一卷　從諫述
扶宗權實辨正章一卷
答海月大師絳惟十問一卷　已上　彥欽述
三昧儀一卷　智者述
釋一卷　曇延述
遊意一卷　吉藏述
要旨記三卷(或一卷)(但云開公述不見上字)
大意一卷　明曠述
宗要一卷　元曉述
綱目一卷　義寂述
料簡一卷　順憬述
料簡一卷　惠雲述
方便品料簡一卷　元曉述
觀音品義疏二卷
觀音品玄義二卷　已上　智者說
義疏紀二卷科一卷　智禮述
普門品別行疏一卷　窺基述
三玄圓讚二卷
圓贊科一卷　已上　思孝述
圓贊演義鈔四卷　志實述
注七卷科一卷　呂民述
疏三卷　延秀述
傳十卷　慧詳述
禮讚一卷　亡名
智者大師傳一卷　顏真卿述
別傳一卷　灌頂述
智者碑文一卷
荊溪碑文一卷　已上　梁肅述
大乘基法師碑文一卷　李義(亦他人述)

無量義經疏二卷　智圓述
楞伽經

注七卷　智儼述
疏六卷　曇遷述
疏七卷
宗要一卷　已上　元曉述
再刪補疏六卷　思恭述
文外記二卷　智昭述
鈔二卷　法安述
疏四卷　明禪師述
略記三卷　慧鏡述
義記五卷(有云菩提留支講釋亡名記待勘)
疏三卷(有云唐三藏述或云陟法師解應是安國寺利陟所述待勘)

首楞嚴經

玄贊二十卷(全寫經文隨科贊釋與六卷本大同)
玄贊六卷(標舉科節者略經文或三卷)　已上　惟慤述
玄贊科三卷　非濁述
顯贊鈔記十四卷　智圓述
鈔十卷　亡名
集要鈔三卷　亡名
資中疏證真鈔六卷　洪敏述
義疏注經二十卷
科二卷單科一卷　已上　子璿述
手鑑五卷　道觀述
搜玄鈔十二卷(或云搜微)　元約述
釋要鈔六卷　懷遠述
進退合明章一卷　道璘述
疏十卷
谷響鈔五卷
科六卷　已上　智圓述
單科一卷　曇永述
注十卷　法朗述
集解十卷
文句二卷
熏聞記五卷
說題一卷
說題科一卷　已上　仁岳述
說題通要二卷　慈梵述
禮誦儀一卷　仁岳述
道場修證儀一卷　淨源述
新解十卷　王氏述

圓覺經

大疏六卷(或三卷)
大疏科二卷(或一卷)
大鈔二十六卷(或十三卷)
略疏四卷(或二卷)
略疏科二卷
略鈔十二卷(或六卷)
道場修證儀十八卷
禮懺略本四卷
道場六時禮一卷　已上　宗密述
略本修證儀一卷　淨源述
疏二卷　賢志述
覺性樂二卷　大舸
玄議八卷　德素述
解二卷　法圓述
裴序助洪記一卷　善聰述
裴序鈔一卷(科附)　仲希述
地位章一卷
三觀扶宗息非一卷　已上　道璘述

維摩經

注十卷　什肇生三注
關中集解四卷　道液述
關中疏集義鈔六卷　令安述
疏二十八卷
玄義六卷
玄論七卷　已上　智顗述
廣疏記六卷
略疏十卷　已上　湛然述
垂裕記十卷科六卷　智圓述
疏十二卷(或六卷)　吉藏述
資聖疏法相圖一卷　道幽(或作道由述待勘)
疏七卷　神楷述
隨崇福疏搜微鈔十卷科二卷　慧涉述
義記四卷　慧遠述
疏二卷　曇衍述
疏三卷　亡名
宗要一卷　元曉述
料簡一卷　遁倫述
注五卷　趙氏注

金光明經

疏六卷　真諦述
疏四卷　驚韶述
文句三卷　天台說
科二卷　亡名
文句科二卷
文句記六卷　已上　知禮述
疏八卷　元曉述
疏十卷　有則述
科文三卷大科一卷
辨正鈔七卷　已上　智昭述
疏三卷　玄暢述
述贊七卷　憬興述
述記四卷　太賢述
述記三卷　靈順述
玄義一卷　天台說
玄義科一卷
玄義拾遺記三卷
釋難扶宗記一卷
十義書五卷　已上　智禮述
科一卷　繼忠述
經王解一卷　靈鑑述
懺法補助儀一卷　遵式述
略記一卷　遁倫述
略意一卷　憬興述
料簡一卷　太賢述

仁王經

疏一卷(近從日本國流通云是天台所說待勘)
疏三卷　吉藏述
疏三卷　圓測述
疏四卷　玄範述
古迹記一卷　太賢述
疏六卷　良賁述
科三卷大科一卷　道初述
瑞膺鈔六卷　神曉述
法衡鈔六卷科二卷　遇榮述
疏二卷　道液述
注四卷科一卷　禮元述
注四卷科一卷　淨源述

金剛般若經

文記二卷(或一卷)　真諦述
疏一卷　智儼述
疏三卷　元曉述
宣演六卷　道氤述
宣演科二卷
宣演會古通今鈔六卷　已上　詮明述
消經鈔二卷科一卷　詮明述
纂要一卷　宗密述
纂要疏貫義意鈔六卷　傳奧述
纂要二卷(宗密述子璿治定)
纂要科一卷　子璿述
纂要刊定記六卷　同上
纂要刊定記四卷(子璿述道觀重脩)
纂要扶記篇一卷　永隆
義記二卷　知恩(或作玄待勘)述
開玄鈔六卷科一卷(公哲述志蘊刪補)
注一卷(僧肇等四注)　應之集
夾頌一卷　傅大士頌
古迹記一卷
又古迹記一卷(解唐三藏新譯)　已上　太賢述
義疏一卷(岳師云後人偽撰待勘)　天台說
疏二卷
發輪鈔三卷科一卷　已上　仁岳述
注二卷　韋宗卿述
疏三卷(疑是後人偽撰待勘)　志公述
集解一卷　法圓述
解一卷　賈昌朝述
祕要決一卷　寶贇述
訣一卷　保衡述

般若理趣分經

述贊三卷　窺基述
疏一卷　道證述
幽贊一卷　義寂述
注二卷　太賢注
記一卷　憬育述
疏一卷　神雄述
科一卷　思孝述

大品般若經科三卷(或一卷)　亡名
般若心經

幽贊二卷　窺基述
集解四卷科一卷　智朗述
疏一卷　元曉述
疏一卷　圓測述
疏一卷　法藏述
顯宗記二卷　澄惑述
義鈔一卷(淨澄述澄或作隆令安刪定)
科一卷　志延述
義光鈔二卷　惠涉述
略鈔一卷科一卷　道歡述
顯正記一卷科一卷　仲希述
古迹記一卷　太賢述
疏一卷　智詵述
注一卷　正覺述
疏一卷
詒謀鈔一卷　已上　智圓述
疏一卷
環中鈔二卷科一卷　已上　靈鑑述
注一卷　智昭述

六波羅蜜經

疏十卷
隨疏義苑十卷　已上　道弘述

金剛三昧經

論六卷(或三卷僧傳云造疏五卷後有翻經三藏改之為論云云)　元曉述
注四卷　僧遁述

勝鬘經

義記三卷　慧遠述
疏二卷　元曉述
疏二卷　遁倫述

不增不減經　疏一卷　元曉述
諸法無行經　疏五卷　曇雅述
般舟三昧經　疏一卷　元曉述
注思益經十卷　賢明述
解深密經

疏三卷　元曉述
疏七卷　圓測述

無上依經　疏四卷　亡名
大寶積經

普入不思議法門經疏一卷(大經第十會)　智圓述
妙慧童女會疏三卷(大經第三十會)
科一卷　已上　思孝述

本生心地觀經

疏八卷　士安述
科三卷大科一卷　雲普述

文殊說般若經疏二卷　智圓述
觀無量壽經

義記一卷　慧遠述
疏一卷　天台說
刊正記二卷科一卷　智圓述
妙宗鈔三卷科一卷　智禮述
十諫書一卷　仁岳述
解謗書三卷　繼忠述
十疑論一卷　天台說
十疑論科一卷　元照述
注十疑論一卷　澄惑注
綱要卷　義寂述
古迹記一卷　太賢述
疏三卷(或二卷)　龍興述
直釋一卷　思孝述
往生淨土決疑行願二法門一卷　遵式述
釋西方定散二善一卷　靈鑑述

大無量壽經

疏一卷　慧遠述
疏一卷　元曉述
古迹記一卷　太賢述

小阿彌陀經

義記一卷　天台說
通贊疏二卷　窺基述
鈔五卷科一卷　元傳述
疏二卷　窺基述
科一卷　智昭述
鈔二卷　智首述
疏一卷　元曉述
義記一卷　義想述
疏一卷　遁倫述
疏一卷　玄一述
古迹記一卷　太賢述
疏一卷　元舍述
義記一卷　亡名
疏一卷
西資鈔一卷科一卷　已上　智圓述
新疏二卷
新疏指歸二卷科一卷　已上　仁岳述
往生淨土懺願儀一卷　遵式述
求生淨土禮懺行法一卷　元照述

稱讚淨土經

古迹記一卷(淨土總料簡附)　太賢述
疏二卷　省躬述
科二卷(但云震述不見上字)

彌勒上生經

瑞應疏二　窺基述
科一卷大科一卷
會古通今鈔四卷　已上　詮明述
述記四卷　文淨述
義源甲鈔四卷　紹諲述
摩尼訣四卷　守燈述
宗要一卷　元曉述
料簡一卷　義寂述
古迹記一卷　太賢述

彌勒下生經

義疏一卷　窺基述
科一卷大科一卷　惠雲述
科一卷　惠深述
鈔二卷　齊彥述
古迹記一卷　太賢述

彌勒成佛經古迹記一卷　太賢述
彌勒經述贊三卷(雖釋三經總為一部)

逐義述文四卷　已上　憬興述

藥師經

疏一卷　靖邁述
疏一卷遁倫述
疏一卷　憬興述
古迹記一卷　太賢述
集異鈔一卷　神雄述
疏二卷　智開述
義玄鈔四卷科一卷　圓鏡述

灌頂經疏一卷　神曇述
方廣經疏一卷　元曉述
四十二章經

注一卷　御注
注一卷
正義一卷　已上　智圓述
通源記二卷科一卷　仁岳述

溫室經義記一卷　慧遠述
盂蘭盆經

疏一卷　宗密述
鈔二卷　傳奧述
科一卷　智朗述
鈔二卷科一卷　遇榮述
摭華鈔二卷科一卷
禮讚文一卷　已上　智圓述
疏一卷(淨源移本疏注於經下)
摭華鈔二卷科一卷
禮讚文一卷　已上　淨源重刊
餘義一卷日新錄
疏一卷
補闕鈔二卷科一卷
方法一卷
禮讚文一卷　已上　靈鑑述
記一卷科一卷　元照述

報恩奉盆經直釋一卷　思孝述
無常經

疏一卷　法藏述
新鈔六卷科一卷　省辯述
直釋義記一卷科一卷　遇榮述

天請問經

疏一卷　文軌述
廣勝鈔二卷科一卷　省辯述

請觀音經

疏一卷　天台說
釋消伏三用一卷　智禮述
懺儀一卷　遵式述

消災經

疏一卷
鈔二卷科一卷　已上　福客述
疏一卷
記二卷科一卷　已上　靈鑑述

八大菩薩曼陀羅經

疏二卷科一卷　思孝述
崇聖抄三卷　志實述

新編諸宗教藏總錄卷第一

義天傳(釋門正統第三　統紀第十四　通載第十九　稽古略第四)

義天姓王氏。高麗國文宗仁孝王第四子。出家封祐世僧統。元祐初入中國問道。上表乞傳賢首教。勅兩街可授者。以東京覺嚴誠禪師。對誠舉錢塘。因淨源以自代諸剎迎。餞如行人禮。初至四明郡。師事明智。又事慈辨。從諫受天台教觀。次住靈芝。拜大智元照。稟律藏。從晉水淨源。問賢首宗乘。圓照宗本禪師示以宗旨。